% !TeX program = xelatex
%% Master file: vn-address-intelligence (VNAI) — scientific chapters 4--6.
%% Compile: xelatex vnai-chapters-master.tex (run twice if needed).

\documentclass[12pt,a4paper]{report}

\usepackage{fontspec}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{vietnamese}
\setotherlanguage{english}

\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{microtype}

\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=blue!60!black,urlcolor=blue!60!black,citecolor=blue!60!black}

\title{Khung định hướng AI cho xử lý địa chỉ Việt Nam (VNAI)\\\large Phần trình bày khoa học — Chương 4, 5, 6}
\author{Động tác báo cáo nội bộ / luận văn (bổ sung tên \& cơ quan chủ quản)}
\date{Cập nhật: 2026-05-10 --- mọi số liệu thực chứng kèm nguồn lệnh / thời điểm đo}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
Văn bản này trình bày các chương thiết kế, thực nghiệm và kết luận cho khung \textbf{VNAI} (VietNam Address Intelligence). \textbf{Nguyên tắc báo cáo:} các đại lượng định lượng trích từ cơ sở dữ liệu vận hành hoặc từ log huấn luyện được ghi rõ \emph{nguồn đo} (script, tham số, thời điểm); các chỉ tiêu mô hình (P---F1, P---Acc, v.v.) \textbf{chỉ điền sau khi} có lần chạy \texttt{train\_ner.py} / đánh giá retriever / benchmark pipeline tương ứng --- \textbf{không} sử dụng số giả định. Phần audit bridge trong Chương~\ref{ch:experiments} phản ánh một lần đo có thể \emph{lặp lại} bằng cùng script trên snapshot DB hiện tại; con số sẽ thay đổi nếu dữ liệu thay đổi.
\end{abstract}

\tableofcontents
\clearpage

% Chỉ số SUPA-Bench (điền bằng script; mặc định --- nếu chưa chạy pipeline đo)
\input{vnai-supa-generated-metrics.tex}
\clearpage

\input{vnai-chapter-04-design.tex}
\input{vnai-chapter-05-experiments.tex}
\input{vnai-chapter-06-conclusion.tex}

\bibliographystyle{plain}
\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{devlin2019bert}
J. Devlin, M.-W. Chang, K. Lee, K. Toutanova.
\newblock BERT: Pre-training of Deep Bidirectional Transformers for Language Understanding.
\newblock \emph{NAACL-HLT}, 2019.

\bibitem{peters2003seqeval}
Bộ công cụ đánh giá chuỗi nhãn (ví dụ \texttt{seqeval}) được dùng phổ biến trong NER BIO/BILOU.

\bibitem{reimers2019sentencebert}
N. Reimers, I. Gurevych.
\newblock Sentence-BERT: Sentence Embeddings using Siamese BERT-Networks.
\newblock \emph{EMNLP}, 2019.

\bibitem{rag2023}
Đánh giá hệ sinh học \& RAG trong xử lý văn bản và truy xuất tri thức (điển hình các hệ có LLM và retriever hai tầng).
\end{thebibliography}

\end{document}
