\chapter*{Lời cảm ơn}
% \lfoot{Lời cảm ơn}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lời cảm ơn}
Trước hết, tôi xin bày tỏ lòng biết ơn sâu sắc đến PGS.TS Trần Minh Quang, người thầy đã trực tiếp hướng dẫn và đồng hành cùng tôi trong suốt quá trình thực hiện đề tài. Những định hướng khoa học, góp ý chuyên môn và sự tận tâm của Thầy không chỉ giúp tôi hoàn thiện nội dung nghiên cứu mà còn hình thành cho tôi phương pháp tư duy nghiêm túc, hệ thống trong nghiên cứu khoa học.

Tôi xin chân thành cảm ơn Ban Giám hiệu Trường Đại học Bách Khoa – Đại học Quốc gia Thành phố Hồ Chí Minh, Phòng Đào tạo Sau đại học cùng quý Thầy/Cô Khoa Khoa học và Kỹ thuật Máy tính đã truyền đạt những kiến thức nền tảng và chuyên sâu, đồng thời tạo điều kiện thuận lợi để tôi hoàn thành chương trình học tập và nghiên cứu tại trường.

Tôi cũng xin gửi lời cảm ơn đến Ban lãnh đạo và các đồng nghiệp tại Công ty Cổ phần Con Cưng đã hỗ trợ tôi trong việc tiếp cận dữ liệu thực tế và tạo điều kiện để triển khai các thử nghiệm, đánh giá hệ thống. Những trao đổi và góp ý từ góc độ nghiệp vụ thực tiễn đã giúp đề tài gắn kết chặt chẽ hơn giữa lý thuyết và ứng dụng.

Cuối cùng, tôi xin bày tỏ lòng tri ân đến gia đình và bạn bè, những người luôn động viên, chia sẻ và là điểm tựa tinh thần vững chắc, giúp tôi vượt qua những khó khăn trong suốt quá trình học tập và nghiên cứu.
Mặc dù đã rất nỗ lực trong quá trình thực hiện, đề tài khó tránh khỏi những hạn chế nhất định. Tôi kính mong nhận được sự góp ý và chỉ dẫn của quý Thầy/Cô trong Hội đồng bảo vệ để đề tài được hoàn thiện hơn.
